---
title: 简介
category: 学科
tags: [Alpha]
author: JQiue
article: false
---

> 参考英语兔的语法框架

所有的英语语法只有一个目的，就是为了“造句”，英语和中文一样，有时候用短句子，有时候用长句子，不同的短句又可以组合成新的长句，但是这里的长句指的是句子的长度，不适合语法的讨论。只有将长句拆分开来，直到不能拆为止，否则句意会不完整的“基本句”，才能研究语法

如果“基本句”研究透了，长句就是它们的组合，这个非常好理解，把这种拆到不能拆为止的句子称作简单句（Simple Sentences），除去那些像“嗯！”、“哦！”，“啊！”这样的感叹句，或者省略句，或者向整句提问的问句，全部都是在说“什么怎么样”，绝大多数的句子粗略的可以看作这两个部分“什么+怎么样”，而这个两个部分对应了两个最基本的句子成分（Parts Of Speech）

句子成分是个语法概念，先不用理解，只需要记住两个最基本的主要句子成分是“主语”（Subject）和“谓语”（Predicate），换句话说，几乎所有的英语句子结构都是“主语+谓语”，但不是平时认为的”主谓宾“

这里的主语一般是人或物，不管是抽象还是具体的，很好理解，而”怎么样“都有一个广义的”动作/发生了什么事“，注意，这个”动作“并不是平时狭义所说的那种要”动起来“的”动作“，而是语法上的”动词“（Verbs）

世上有很多不同类型的动作：

1. 可以独立完成的动作，没有承受者的动词叫”不及物动词“（intransitive verbs），对应的句子结构就是”主语+不及物动词“`I sleeps.`
2. 有一个动作的承受者，如果没有承受者，意思就有点不完整，否则就没什么意义，属于”及物动词“（transitive verbs）的一种，叫做”单及物动词“（monotransitive verbs），动作承受者就是”宾语“（object），对应的句子结构就是”主语+单及物动词+宾语，“`I likes you.`
3. 有两个动作的承受者，在语法上将这样的两个承受者分别称为”直接宾语“（direct object）和”间接宾语“（indirect object），这种也是及物动词的一种叫做”双及物动词“（ditransitive verbs），这种句子的基本结构就是”主语+双及物动词+间接宾语+直接宾语“`I teaches you English.`
4. 只有一个动作的承受者，但不同于 2 项，必须对补充承受者的信息意义才完整，这补充的信息，在语法上称为补足语或补语（complement），更明确点也可说是宾语补语（object complement），这样需要补语的及物动词称为”复杂及物动词“（complex-transitive verbs），句子的基本结构就是”主语+（复杂及物）动词+宾语+（宾语）补语“`I considers you smart.`
5. 虽然是动词，但不是动作，通常将后面的信息赋予给前面的主语，只是将主语与后面的信息画上等号而已，没有什么实在意义上的动作，只是将状态赋予给主语，这种动词称为”连系动词“（linking verbs），也被称为”系动词“，系动词后面的补充信息自然是补足语，精确点就是主语补语，但在中国英语教育中还有另外一个名字叫表语（predicative），这种句子的基本结构就是”主语+（系）动词+（主语）补语/（表语）“，`He is tall.`

所谓的英语五种基本句型就是围绕着动词需要几个对象才能完整的表达意思，英语中的核心就是谓语动词，谓语动词只是谓语中的一部分，平时为了方便统称为谓语，但实际上还有动词不做谓语的情况，这是”非谓语动词“的概念

句子成分除了”主语“，”谓语“，”宾语“，”宾语“，”宾语补语“，”主语补语/表语“，还有”定语“（Atributive），主要用来修饰主语或宾语，比如`The little boy likes beautiful girl`，其中`The little`是主语`boy`的定语，而`beautiful`是宾语`girl`的定语。还有”状语“（adverbial），用于修饰谓语动词，比如`The rabbit ate quickly`，`quickly`就是`ate`的状语，还有”同位语“（Appositive），用于将主语重新说明一边，比如`Mr. Wang, a programmer, likes singing`，`a programmer`其实就是将`Mr. Wang`用不同的方式说一遍，和主语具有同等地位

整理一下：

1. 主语
2. 谓语动词
3. 宾语
4. 宾语补语
5. 主语补语（表语）
6. 定语
7. 状语
8. 同位语

到现在为止几乎说出了英语句子中所有可能出现的句子成分，这些都是所谓的“简单句”（simple sentences），可是说话写文章不一定都是简单句一个一个的说，为了使句子更加丰富，经常把这些不同的简单句互相组合，形成所谓的 compound sentences 和 complex sentences。

compound sentences 其实就是简单的句子叠加，是并列关系，直接翻译为“复合句”或“并列句”。

而 complex sentences 就是把一个句子套在另一个句子里，甚至还能继续套下去，并不禁止重复套娃，这是一种从属关系，直接翻译为“复杂句”，在英语语法中分别叫做“主句”（main clause）和从句（subordinate clause），从句就是将一个简单句修改一下作为另一个句子的成分，比如一个简单句可以充当另一个句子的主语，就是主语从句，将一个简单句作为一个句子的宾语，就是宾语从句，将一个简单句作为另一个句子的主语补语，就是表语从句，将一个简单句作为另一个句子的同位语，就是同位语从句，这些具有名词性质的从句，叫做名词性从句，另外将一个简单句作为定语或状语，很显然那就是定语从句和状语从句

也许两个句子组成的方式相同，比如都是主谓宾，但是句中包含的词的类型不一定相同，也就是说同一类句型中可能有不同的词类，语法中的词性包括名词（nouns）、冠词（artcles）、代词（pronouns）、形容词（adjectives）、数词（numerals）、副词（adverbs）、介词（prepositions）、叹词（interjections）、连词（conjunctions）、动词（verbs），这便是英语的十大词类，句子中的成分和句子中的词类是完全不同的概念，但是句子中最核心的部分就是谓语，这个成分永远都是动词，其他成分可能是不同的词类

谓语动词有非常厉害的功能，中文都没有，这是英语的语法难点之一：

1. 表示动作的时间：现在，过去，将来，过去将来
2. 表示动作的状态：一般，进行，完成，完成进行
3. 表示动作的假设，情感等

将 1，2 合在一起称为时态（tense），英语的时态就是时间 + 状态合在一起，而并非只有时间，将这些自由排列组合，理论上就有 16 种可能的时态

3 叫做动词的语气，和平时说话的那个“语气”不是同一个“语气”，这是语法中的“语气”，比如虚拟语气，用来表示意愿，和事实相反的假设等

虽然动词这么厉害，但是英语中的谓语动词本身往往是不能够独立完成刚才说的那些功能，比如不能独自完成否定，可能性，必须性等意思，想要充分发挥谓语动词，就必须用到另一类经常和动词一起出现的词帮助完成任务，它们就是“助动词”（auxiliary verbs），比如“吃”这个动词，为了表示它吃过了，完成的状态，就要用到助动词“have”，为了协助它表示正在吃，进行的状态，就要用到助动词“be”，为了协助它表示“被”吃，就要用到助动词“be”，为了协助它表示有能力吃，就要用到助动词“can” ，为了协助它表示有可能吃就要用到助动词“might”，为了协助它表示有义务吃，就要用到助动词“must”，为了协助它表示否定不吃，就要用到助动词“do”

很多助动词特别喜欢伪装，它们除了做助动词（没有实际意义，只是帮助谓语动词），甚至还可以做实意动词，甚至其他词性，比如“can”还可以是“易拉罐”，“might”还可以是力量，“must”可以是“发霉”，“do”可以是“做某事”，“have”可以是“拥有”，“be”可以是“存在”，这些都是恰恰让人混乱的地方，千万不要把助动词和它其他的身份弄混淆

为什么非要叫“谓语动词”，不能光叫“动词”，这是因为，还有所谓的“非谓语动词”，动词不仅可以充当谓语，还可以充当句子中的其他成分，只不过需要把谓语动词修改一下，改成“非谓语动词”，不仅如此，非谓语动词几乎可以取代所有的从句，从而简化句子，只不过这样的动词就不再具有表示动作时间、状态、语态、语气的动能，以不同的形式出现在句中，包括“动词不定式”，“现在分词”，“动名词”，“过去分词”

非谓语动词也有一些麻烦的地方，比如动词不定式和动词原形一样，如果没有上下文是无法区分的，现在分词和动名词和谓语动词的进行状态一样，没有上下文也无法区分，过去分词和谓语动词的完成状态一样，没有上下文也无法区分，所以说非谓语动词也是英语语法中的难点

总结一下，英语的核心就是动词，动词能够串联几乎所有的语法概念

动词分为谓语动词和非谓语动词，谓语动词分为五种，分别决定了简单句的 5 种基本句型，同时囊括了一些句子成分，简单句可以组成并列关系的复合句以及从属关系的复杂句，后者包括主句和从句，从句可以充当所有句子成分，而句子成分可以由不同的词类充当，同时，谓语动词可以表达动作的时间、状态、语气等，但是需要用到助动词，非谓语动词可以视为改动后的谓语动词，可以充当除了谓语动词外的所有句子成分，取代几乎所有从句，简化句子
